%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : presentation.tex
% 	Modif : mar. 18 janv. 2022 22:17
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Section{Les beaux schémas tant attendus}

Non, ne cherchez pas, je ne suis pas devenus artiste depuis le début du document.
Mais il fallait bien un titre et je suis en manque d'imagination.
Et là, dernièrement, j'ai défini plein de concepts et il me semble temps de voir comment ils s'articulent les uns avec les autres.
Si le titre est un peu prétentieux, il n'est pas complètement faux pour autant.
Je n'arrive pas à voir comment faire un schéma complet qui tienne la route.
Je vais donc séparer en deux parties distinctes.
D'un côté, il y a la partie physique avec les machines ou nodes et tout ce qui permet à Kubernetes de tout gérer.
Cette partie vous est plus ou moins masquée.
C'est avec cette partie que vous pouvez intervenir sur kubernetes pour faire vos déploiements ou changer sa configuration.

De l'autre côté, il y a la partie logique que vous pilotez et qui vous intéresse.
La partie physique est importante puisque c'est grace à elle que ce que vous faites sur la partie logique fonctionne.
Mais c'est quand même quand la partie logique fonctionne que l'utilisateur final peut utiliser l'application que vous vous êtes énervés à déployer.
Ce n'est pas parce que le serveur est allumé que l'application est utilisable.

D'abord, regardons comment tout est organisé en interne.
Ce ne sera pas vraiment mon ordinateur parce que je n'ai qu'un node et ce serait confus.
Je vais me prendre pour Crésus pendant quelques minutes et imaginer que j'ai trois machines à ma disposition pour moi tout seul.
Il n'est pas utile de faire un gros effort d'imagination, la plus grosse difficulté vient ensuite pour imaginer comment seraient installées mes applications sur ces machines imaginaires.
Puisque c'est imaginaire, je n'ai pas mis exactement les termes que j'ai sur ma machine et je n'ai pas mis tous les pods, ce qui n'aurait fait qu'alourdir le schémas.

\input{chap04/reel.tex}

D'abord, sur le schémas précédent, je ne suis pas sûr qu'il ne manque pas certaines flèches.
La doc officielle montre d'autres flèches mais elle ne me semblent pas logiques et seuls les composants de Kubernetes y sont représentés alors que ce qui intéresse l'utilisateur final ce sont les composants applicatifs.
De plus, la doc officielle représente le control plane en dehors de tout node comme si ses composants pouvaient tourner sans avoir besoin de ressources.
Je ne vais donc pas me forcer à suivre la doc officielle qui est imprécise et rester sur la représentation de ce que je crois comprendre.

Maintenant, passons à la partie logique sur laquelle je vais essayer de représenter ce qui est sur ma machine.
Bon, là, OK, j'ai du mal.
Il y a beaucoup de choses dont je ne suis pas trop sûr.
Ce qui est sûr, c'est que mes pods ne sont accessibles qu'à travers \liglat{mon-service}.
Ensuite, est-ce que \liglat{mon-service} est directement accessible ou est-ce qu'il utilise un autre service, je ne sais pas trop.
Pour les pods du dashboard et du système, je ne sais pas plus.
Je vais donc vous montrer l'état actuel de mes connaissances avant de passer à la suite.
Plus tard, je verrai comment m'y prendre, et je reviendrai sur le schéma, en attendant, il est à prendre tel quel.

\input{chap04/logique.tex}

Vous voyez, je ne suis pas trop fier sur le coup.
Ce qu'il est important de retenir, c'est que les namespaces sont là pour regrouper les pods qui doivent communiquer entre eux.
Ce qui est aussi important, c'est que pour qu'un pod soit visible de l'extérieur, il faut qu'il soit associé à un service.
Vous comprenez peut-être mieux pourquoi je procrastinais la partie sur Kubernetes.
Il y a des trous dans la raquette.

%end-include

